<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://shinexsx.github.io</id>
    <title>ShineX&apos;s Blog</title>
    <updated>2021-05-10T12:59:27.235Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://shinexsx.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://shinexsx.github.io/atom.xml"/>
    <logo>https://shinexsx.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://shinexsx.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, ShineX&apos;s Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[01 | 空想爱好者的毕业呓语（上）]]></title>
        <id>https://shinexsx.github.io/post/01-zhe-xue-guan-ji-chu/</id>
        <link href="https://shinexsx.github.io/post/01-zhe-xue-guan-ji-chu/">
        </link>
        <updated>2021-04-03T11:13:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>“人类一思考，上帝就发笑。” ——米兰·昆德拉</p>
</blockquote>
<p><em>作者注：本文观点多源于顿悟，理性思考仅作为补充，因而对部分问题的思考并不完备；另因疏于写作，创作时感笔力不逮，表达不畅处，恳请读者谅解。</em></p>
<h1 id="01-超认识论">01 超认识论</h1>
<h2 id="问感性和理性从何而来">问：“感性”和“理性”从何而来？</h2>
<p>人类作为高级动物，拥有眼、耳、鼻、舌、皮肤等感受器官，分别对应视觉、听觉、嗅觉、味觉、触觉。那么大脑作为人体最精密最复杂的器官，是否也有拥有某种感觉？或者说，感性和理性能否被理解为大脑的感觉？</p>
<p>二十世纪六十年代，Paul MacLean依据进化论的顺序提出了“三位一体”大脑假说。（注：仅为假说，从现在的角度看是过度简化的模型）概括而言，该假说将大脑归纳为“生存脑”、“感性脑”和“理性脑”，并认为三者在进化中依次递进。</p>
<p>即：爬行动物只拥有“生存脑”，以维持基本的生命活动；哺乳动物进化出“感性脑”，故相较爬行动物，多出了喜怒哀乐等情绪；“猴子”等灵长类动物经过训练后，可拥有算术等理性能力，认为其具有初级的“理性脑”；而人类作为最高级的灵长类动物，“感性脑”与“理性脑”均极其发达。</p>
<p><img src="https://i.loli.net/2021/05/10/lE3DqxNdobPFriR.png" alt="图1:三位一体大脑模型" loading="lazy"><br>
依“感觉”一词的定义：对客观现实个别特性的反应。某种意义上，可将“感性”和“理性”理解为“感性脑”和“理性脑”的两种感觉。</p>
<p>动物使用视觉、听觉等感”，以达成规避危险，保证生存繁衍的需要。相比动物，人类多出了“感性”和“理性”两种“感觉”，却创造出惊人的人类文明。</p>
<p>那么这种创造具体是如何进行的呢？拥有感性与理性是否就等同于拥有了能创造和发展人类文明的“智慧”？另外，“理性”和“感性”二者是否是孤立的没有联系的？</p>
<h2 id="问感性与理性如何配合产生智慧">问：“感性”与“理性”如何配合产生智慧？</h2>
<p>追溯历史，科学家在创造影响人类文明的学说时，常依赖于某种“顿悟”。</p>
<p>例如，阿基米德在浴缸洗澡时发现“浮力定律”；牛顿被苹果砸中时领悟出“万有引力定律”；康德在阅读休谟的《人性论》时惊醒；魏格纳在看地图时闪现出“大陆漂移”观念，等等。</p>
<p>佛教将这种“顿悟思维”解释为“慧根”，可见其重要性。显然地，这种“顿悟思维”不同于“理性”所描述的“逻辑思维”，也并非“感性”所描述的“情绪感受”。</p>
<p>受康德认识论启发，提出“超认识论”模型，将这种“顿悟”称为“超理性”的思维模式；与之对应地，艺术创作中的“灵感涌现”称为“超感性”的思维模式。该模型试图用“超理性”、“超感性”两种思维模式来解释艺术和哲学的诞生。</p>
<p>作者注：感性、理性、超理性的概念分别对应康德“认识论”中的感性、知性、理性的概念。因在汉语语境中，“知性”一词常用于描绘女性的气质；“理性”和“超理性”二词的更贴近“逻辑思维”和“顿悟思维”之意。为便于读者更好地理解，采用如上概念。<br>
<img src="https://i.loli.net/2021/05/10/ishnLN9xTJYSHGa.png" alt="图2：超认识论模型" loading="lazy"><br>
<em>作者注：该模型在细节上仍有待完善，之后会有专门的文章详述。</em></p>
<p>以“人被苹果砸”这个场景为例解释之。</p>
<p>视觉基于已有的知识告知“理性脑”：“我坐在树下”和“苹果落地砸到了我”两个现象；触觉告知“感性脑”：“我很痛”这个感受；“理性脑”思维综合两者得出经验：“我不能坐在苹果树下，若苹果落地砸到我则我会很痛”。又由于“我”属于“人”的范畴，“苹果”属于“果实”的范畴，“理性脑”对刚才的经验再度演绎，得到经验“人不能坐在果树下，果实落地会砸痛人”。</p>
<p>我认为，假使人只有“理性”和“感性”两种思维方式，只能配合产出类似的“一般性的经验”。但这种经验的适用性很差，即只能停留于类似“人坐在果树下”这个特殊的场景，无法得出类似“万有引力定律”等更普适的知识。</p>
<p>事实上，这也是一些高级动物的智力极限。即我们可以形容一只“边牧”是“聪明”的（它的“理性”和“感性”均发达且配合得较好），但绝不会形容它是有“智慧”的。而恰恰是这种“智慧”，是人类区别于动物，能够创造出文明的关键因素。</p>
<h2 id="问智慧是如何诞生的呢">问：“智慧”是如何诞生的呢？</h2>
<p>诚然，现在的我们依赖科学知识已然能解决许多困惑（如宇宙是怎么诞生的），但却也总有一些困惑始终不得解，尤其是关于心本身的困惑。</p>
<p>例如，人死后的感受是怎样的？既然每个生命都会走向死亡，那么活着的意义是什么？ 没有答案，甚至可能永远没有答案（这里指科学无法给出如公式类的答案）。</p>
<p>诸如此类的困惑，始终存留在潜意识之中，在意识深处郁结，纠缠着人的心灵。禅宗亦认为，烦恼和智慧皆为本心所生，不妨就将此“郁结的状态”称为“本心之结”吧。</p>
<p>人体运用超理性和超感性对“本心之结”的解决，分别诞生出哲学和艺术。下面举例说明之。</p>
<p>苏轼泛舟赤壁时，客人因生命的短暂而诞生出烦恼，但这样的烦恼是理性思考无法排解的。只能诉诸于超感性，诞生了“哀吾生之须臾，羡长江之无穷；挟飞仙以遨游，抱明月长终”的艺术表达，将烦恼用艺术化的形式表达出来，以寻求某种宽慰。</p>
<p>牛顿被苹果砸到后，因疼痛而产生烦恼，如何避免被砸再一次砸到呢？牛顿总结出“万有引定律”超理性解决了此问题。</p>
<p>在生命的某一时刻，“超理性”带给思考者以“顿悟”，解开了灵魂深处的心结，这种思考的结论即为哲学，这种结论往往是自成体系且自洽的。</p>
<p>当这种具备体系性和自洽性的结论经过实践验证其确实具备样本的普适性时，就认为其具有范围的普适性，进而纳入科学中去；具备体系性和自洽性且符合理性认知但无法被实践验证的，成为哲学；具备体系性和自洽性但依赖“神迹”等非理性要素的哲学观，成为一种信仰。</p>
<p>作者注：哲学基本问题是物质和意识的关系问题，它包括两个方面。<br>
其一，物质和意识何者为第一性。对此方面的不同回答，构成了唯物主义与唯心主义的对立。<br>
其二，物质和意识是否有同一性。对此方面的不同回答，构成了可知论与不可知论的对立。<br>
若按此为依据划分，01节回答了第一方面的问题，认为物质为第一性，属唯物主义派别；02章节将探讨第二方面的问题。</p>
<h1 id="02绝对真理">02绝对真理</h1>
<h2 id="问科学是绝对真理吗">问：科学是绝对真理吗？</h2>
<p>上节中提到，“当这种具备体系性和自洽性的结论经过实践验证其确实具备样本普适性时，就认为其具有范围普适性，进而纳入科学中去”。</p>
<p>事实上，这种“就认为”的论证是无法达到严密的。在17世纪中期，笛卡尔和伽利略针对科学活动的基本性质进行革命化，试图将理论科学归结到数学中去。自此以后，学者们就依赖数学公式去保证其科学结论具备体系性和自洽性，再加上数学公式本身所带有的可推演性，在实践验证科学结论具备某种样本普适性后，人们往往默许这种“就认为”，完成了科学结论的真理化。</p>
<p>对于这种“默许”，科学自己也给出了说明，即强调科学结果需具有可证伪性。诚然，实践验证确实证实了该结论具备样本普适性，但数学公式的可推演是保证其可推演至范围普适性的条件，而倘若数学本身不是绝对真理，将无法保证该推演仍成立，即无法保证该科学结论为绝对真理。因此，讨论数学是否为绝对真理是有必要的。</p>
<p>作者注：例如牛顿第二定律F=ma刚提出时被认为是绝对真理，广义相对论提出后给它加了个条件改成F=ma（宏观低速）继续被认为是真理。 那假设F=ma在v=π m/s时就是不成立呢，由于π是个无理数，也永远无法做出验证实验来证明其真伪。而当初牛顿不就是因为没做v接近光速时的实验来验证因此才会被广义相对论“推翻”？按此逻辑为什么就不去考虑v是无理数的时候呢？实际上，“牛顿第二定律”作为一种“定律”和数学中的“公理”是一个意思，就是大家默许它是成立的，做实验只是完成某种验证而达不到逻辑上的严格证明，但倘若数学本身不成立，那用数学描述该定律本身就是偏狭的。</p>
<h2 id="问数学是绝对真理吗">问：数学是绝对真理吗？</h2>
<p>数学是现代科学体系的基石，但区别于科学往往都有确定的研究对象：如物理学的研究对象是物体，经济学的研究对象是金钱等，数学作为一种研究方法本身并没有研究对象，因而也无法被实验所验证。某种意义上，这和哲学是一样的，那么数学有没有可能也只是一种臆想？</p>
<p>事实上，数学的概念本身就来自于哲学，来自于朴素唯物主义时期毕达哥拉斯派系的“‘数’是万物的本原”的学说。很难想象现代科学的大厦居然建立在毕达哥拉斯的一个猜想之上，而同时期泰勒斯所提出“‘水’是万物的本原”早就被证伪了。</p>
<p>不禁遐想，假如科学没有按照“‘数’是万物的本原”的逻辑发展，而是按照“‘水’是万物的本原”的逻辑，是否也能够建立起另一个完全不同的科学大厦？倘若不能，须解释“数”为何比“水”更接近本质。</p>
<p>追溯各大文明的数学史，可以发现各大文明在萌芽期，都不约而同地使用数学来描述问题，例如，古中国数学可追溯到仰韶文化；古印度发明了阿拉伯数字系统，后传入欧洲等等。这些文明之间是没有交流的，但却都使用起“数学”这个虚无的概念。</p>
<p>可以认为，数学的概念并非无中生有，其本身就存在，人类因描述和改造世界的客观需要而发现并利用了它。</p>
<p>但作为一个唯物主义者，意识本身独立存在的情形不符合认知，有必要为其寻找物质来源。联系01节中提到的“理性脑”的概念，可以解释为，“理性脑”的物质诞生了“理性”的意识，数学是“理性”的某种表达。</p>
<p>科学是数学的研究对象，数学为科学提供研究方法；数学是理性的外在表达，理性是数学的内在本质。</p>
<p>至此，似乎可以借此断言数学的绝对真理性。</p>
<h2 id="问理性是绝对真理吗">问：理性是绝对真理吗？</h2>
<p>考虑此种可能：假使宇宙中的其他文明不具备理性脑，取而代之的是X性脑、Y性脑或Z性脑，他们得出来的宇宙规律是否还依然是万有引力定律呢？</p>
<p>或许，X性脑生物的万有引力公式的表达形式与人类有别；更或许，由于他们不用理性思考，也无从谈起需要用“规律”去理解宇宙了，而他们理解宇宙的方式，我们用理性无法获知。</p>
<p>宇宙就像是一团粘在一起的泡泡糖，当人类试图用理性梳理它时，它就展开成一个可被理性拆解的毛线团。人类用理性解开毛线，又编织出人类文明的大厦，殊不知这一切，都是宇宙的馈赠。</p>
<p>以上所述只是个大胆的猜想，或许永远都无法被证实，但不妨碍这种可能性是存在的。希望这种可能性的存在，能够让人类保持对感性的包容和对未知的敬畏。</p>
<p>或许就是存在一些地方，理性无法抵法。</p>
<p>2021年5月10日</p>
<p>北京，中国农业大学</p>
<p>性本Shine</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>